# Занятие 10

> **Тема:** Типы сетевых взаимодействий. Асинхронные протоколы. Взаимодействия MQ и P/S на примере Apache Kafka. 

## Синхронные и асинхронные взаимодействия и протоколы

Протоколы HTTP и HTTP/2, рассматриваемые на предыдущих занятиях являются синхронными протоколами и обеспечивают сихнронный тип взаимодействия. 

Синхронное взаимодействие значит, что:

- взаимодействие инициируется одним из участников (клиентом)
- информация передаётся другому участнику (серверу)
- клиент ждёт и не предпринимает никаких действий, пока не получит ответ от сервера
- сервер обязан на пришедшую информацию (запрос) как-то отреагировать (отправить ответ)

В то же время синхронный протокол передачи данных подразумевает, что в рамках единоразового обмена информацией (соединения) происходит синхронное взаимодействие между участниками обмена информацией.

Другим вариантом взаимодействия является асинхронное, которое состоит в том, что:

- один из участников отправляет информацию (продюсер, producer)
- другой участник получает информацию (консумер, consumer)
- producer не ожидает ответа на свои действия по отправке информации
- consumer никак не демонстрирует producer'у свою реакцию на пришедшую информацию

Асинхронный протокол передачи данных подразумевает, что как такого обмена информацией не происходит. Просто один из участников передаёт информацию другому. При этом выделяются роли: producer - тот, кто передаёт информацию, а consumer - тот, кто принимает информацию.

Примером асинхронного протокола взаимодействия является протокол Kafka, использующийся в системе обмена сообщениями Apache Kafka. Он будет далее рассмотрен подробно.

### О связи типа взаимодействия и протоколов

Важно понимать, что тип взаимодействия не зависит от используемого протокола передачи данных. Вполне возможно реализовать асинхронное взаимодействие при помощи синхронного протокола HTTP: клиент делает запрос на сервер, а сервер ему тут же отвечает пустым ответом, без какой-либо обработки.

Аналогично можно и на основе асинхронного протокола передачи данных реализовывать синхронные взаимодействия.

## Взаимодействие Message Queueing (очередь сообщений)

Терминологическое описание:

1. Сообщение - структура данных, содержащая некоторые данные в виде тела сообщения, а также заголовки, описывающие некие метаданные (прямо как HTTP-запрос или HTTP-ответ)
2. Очередь сообщений - структура данных "очередь", в которую можно класть сообщения, а также читать сообщения
3. Менеджер очередей сообщений - система, позволяющая создавать очереди, хранить сообщения; предоставляющая протокол взаимодействия с очередями
4. Записывает сообщения в очередь producer
5. Читает сообщения из очереди consumer
6. Записывать в очередь могут несколько producer'ов, а читать - несколько consumer'ов
7. При записи сообщения в очередь это сообщение непосредственно помещается в очередь. При чтении сообщения из очереди это сообщение исчезает из неё. Таким образом никогда не произойдёт ситуации, когда несколько consumer'ов получат одно и то же сообщения при вычитке.

Именно такой подход использовался во всех типовых задачах в рамках домашних заданий: создавалась некая очередь, куда помещались "задачи" (по той терминологии) и эти задачи распределялись на несколько потоков-воркеров. Это было взаимодействием типа MQ.

![](img/mq.png)

## Взаимодействие Publish/Subscribe (публикация/подписка)

Терминологическое описание:

1. Сообщение - то же самое определение
2. Топик - место, где хранятся сообщения
3. Брокер сообщений - система, позволяющая создавать топики, хранить сообщения; предоставляющая протокол взаимодействия с топиками
4. Записывает сообщения в топик producer
5. Читает сообщения из топика consumer - он подписывается на топик
6. Записывать в топик могут несколько producer'ов, а читать - несколько consumer'ов
7. Вычитывание сообщения из топика не приводит к его удалению. Каждое сообщение доставляется всем подписавшимся consumer'ам. Таким образом никогда не произойдёт ситуации, при которой какой-то из consumer'ов не получит сообщение, помещённое в топик в течение подписки.

![](img/ps.drawio.png)

Такой подход редко использовался в расчётных задачах, которыми мы ранее занимались. Однако в некоторых задачах курсовой работы такой подход имеет возможность к применению.

### О связи типа взаимодействия и протоколов

Вернёмся к вопросу о том, как при помощи асинхронного протокола реализовать синхронное взаимодействие?

<details>

<summary>Ответ под катом</summary>

Достаточно ввести 3 элемента:

1. Очередь для сообщений-запросов
2. Очередь для сообщений-ответов
3. Correlation id: идентификатор взаимодействия. Этот идентификатор должен содержаться в заголовках сообщения-запроса, и соответствующего ему сообщения-ответа.

Цепочка работы будет состоять в следующем:

- клиент принимает роль producer и помещает сообщение в очередь для запросов, задавая некоторый correlation id
- сервер принимает роль consumer и читает сообщение из очереди для запросов
- клиент принимает роль consumer и начинает ожидать получения из очереди для ответов сообщения с посланным им correlation id
- сервер выполняет некоторую обработку переданной информации
- сервер принимает роль producer и помещает ответное сообщение в очередь для ответов, задавая для этого сообщения тот correlation id, который получил в сообщении-запросе
- клиент наконец-то получает сообщение с соответствующим correlation id
- синхронное взаимодействие завершается

</details>

## Apache Kafka

В качестве системы будем использовать Apache Kafka (реализована на Scala/Java). Её протокол позволяет реализовывать как MQ, так и P/S взаимодействия. Однако принципиально Kafka создавалась для обеспечения эффективного P/S взаимодействия, поэтому будет использоваться именно такая терминология.

Альтернативными системами, предоставляющими схожий функционал, являются, например, следующие:

- [ActiveMQ](https://activemq.apache.org/)
- [ActiveMQ Artemis](https://activemq.apache.org/components/artemis/)
- [RabbitMQ](https://www.rabbitmq.com/)

Также существует множество асинхронных протоколов: как открытых, поддерживаемых в разных системых, так и закрытых, предназначенных для взаимодействия только с одной конкретной системой. Каждый протокол имеет свои особенности, однако при выборе хотя бы одного протокола потребуется погружаться в его нюансы. Это и произойдёт при изучении закрытого Kafka-протокола.

### Внутреннее устройство Kafka

1. Рассмотрим ситуацию, при которой есть один producer, один топик и два consumer'а:

![](img/kafka1.png)

2. Топик внутренне устроен в виде последовательности сообщений, записанных друг за другом в файле. Для каждого consumer'а отдельно хранится значение его смещения (offset) относительно начала топика. При прочтении очередного сообщения consumer'ом из топика соответствующее значение offset увеличивается на 1.

![](img/kafka2.png)

На рисунке представлена ситуация, при которой в топике есть последовательность сообщений $`msg1\ ...\ msg4`$. Consumer A прочитал одно сообщение, поэтому его offset равен 1. Consumer B прочитал 3 сообщения и его offset равен 3. Квадратики $`msg1\ ...\ msg4`$ на рисунке разведены исключительно в целях визуализации - все сообщения действительно хранятся в одном файле.

Журнал, в котором ведётся учёт offset'ов, называется журналом коммитов (commit log).

3. В Kafka любой consumer принадлежит некоторой группе. При создании consumer'а обязательным задаваемым параметром является `group.id`. Таким образом, P/S взаимодействие работает на уровне consumer group - все consumer'ы в группе получат все сообщения из топика.

![](img/kafka3.png)

Так, на рисунке представлена ситуация, когда из одного топика читают сообщения 2 consumer group'ы, в каждой из которых содержится по 2 consumer'а.

4. Следующим важным понятием для Kafka является партиция. Партиция - это часть топика (отдельный файл), в которых попадают некоторые сообщения. В целом, все сообщения в топике распределяются в несколько партиций.

    Распределение сообщений по конкретным consumer'ам внутри группы производится по следующему правилу:

    - если количество партиций совпадает с колическом consumer'ов в группе, то каждый consumer получает сообщения из закреплённой за ним партиции;
    - если количество партиций больше количества consumer'ов в группе, то некоторые consumer'ы будут получать сообщения из нескольких партиций;
    - если количетсво партиций меньше количества consumer'ов в группе, то некоторые consumer'ы не будут вовсе получать какие-либо сообщения.

![](img/kafka4.png)

Так на рисунке представлена ситуация, когда количество consumer'ов в каждой из групп совпадает с количеством партиций в топике.

5. Наконец, распределение сообщений по партициям производится при помощи ключей сообщений. Сообщение, посылаемое в Kafka-топик, может содержать ключ (это не заголовок и не часть тела сообщения, это отдельная сущность протокола Kafka). 

    Распределение производится примерно по тому же принципу, по которому работают хеш-таблицы:
    - если у сообщения есть ключ, то по специальной хеш-функции вычисляется номер партиции, в которую необходимо положить это сообщение;
    - если у сообщения нет ключа (`key = null`), то хеш-функция применяется к содержимому сообщения.

![](img/kafka5.png)

На рисунке представлена полная схема работы топика Kafka.

### Небольшой нюанс про Apache Zookeeper

Apache Kafka не является полноценной системой. Для её работы необходимо наличие другой системы - Apache Zookeeper. Эта система используется кафкой для решения внутренних задач по кординации и синхронизации данных. Как пользователи кафки будем рассматривать Zookeeper просто как обязательное приложение к Kafka, без которого она не работает. Известно, что разработчики Kafka планируют отказаться от использования Zookeeper в ближайшем будущем.

По [этой ссылке](https://www.youtube.com/watch?v=TcniCs1pJ8c) можно узнать подробности о том, как устроен Zookeeper и зачем он на самом деле нужен.

## Практическое использование Kafka

Kafka (сам брокер сообщений, producer и consumer) имеет огромное множество (сотни) настроек и правильная настройка Kafka (подходящая под конкретную задачу) - это довольно нетривиальная задача. Различные нюансы настройки будут выясняться по ходу работы с Kafka.

Разворачивать Kafka будем при помощи Docker. В `/kafka-apps` представлен пример `docker-compose.yml` конфигурации запуска кафки. Рекомендуется для выполнения курсовой работы использовать в качестве отправной точки именно этот конфиг. В качестве клиентской библиотеки будем использовать [Confluent.Kafka](https://github.com/confluentinc/confluent-kafka-dotnet).

Для Java существует большое разнообразие библиотек и фреймворков в том или ином виде предоставляющих взаимодействие с Kafka. Помимо реализации Confluent.Kafka для Java, имеются и другие интересные варианты:

- Spring - наиболее популярный веб-фреймворк для Java, имеющий возможность нативной интеграции с Kafka ([статья об этом](https://www.baeldung.com/spring-kafka))
- Quarkus - новый веб-фреймворк для Java, интегрирующий в себя множество других фреймворков, в частности позволяющий работать с Kafka при минимуме кода ([ссылка на оф. сайт](https://quarkus.io/)). Есть возможность "собрать" себе шаблонное приложение, выбрав требуемый функционал из списка: [ссылка на страницу с конструктором](https://code.quarkus.io/)
- Apache Camel - интеграционный фреймворк, позволяющий описывать цепочки обработки сообщений. Quarkus имеет интеграцию с этим фреймворком.

> К коду `Dotnet.Kafka`.
